<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Podstawy Fotografii</title><link>https://example.github.io/photography-basics/</link><description>Recent content on Podstawy Fotografii</description><generator>Hugo</generator><language>pl</language><atom:link href="https://example.github.io/photography-basics/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/blysk/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/blysk/</guid><description>&lt;h2 id="9-jak-działa-światło-błyskowe">
 &lt;strong>9. Jak działa światło błyskowe&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#9-jak-dzia%c5%82a-%c5%9bwiat%c5%82o-b%c5%82yskowe">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Lampa błyskowa jest nieocenionym narzędziem w fotografii, pozwalającym na oświetlenie sceny w warunkach niedostatecznego światła zastanego, zamrożenie ruchu, a także kreatywne modelowanie światła i cienia. Zrozumienie zasady jej działania oraz kluczowych parametrów pozwala na pełne wykorzystanie jej możliwości.&lt;/p>
&lt;h3 id="podstawy-działania-lampy-błyskowej">
 &lt;strong>Podstawy działania lampy błyskowej&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#podstawy-dzia%c5%82ania-lampy-b%c5%82yskowej">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Sercem większości fotograficznych lamp błyskowych, od małych wbudowanych w aparaty kompaktowe po potężne studyjne jednostki, jest palnik ksenonowy i układ zasilający oparty na kondensatorze.31&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/camera-obscura/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/camera-obscura/</guid><description>&lt;h2 id="jak-działa-camera-obscura-dogłębne-i-intuicyjne-wyjaśnienie">
 &lt;strong>Jak Działa Camera Obscura: Dogłębne i Intuicyjne Wyjaśnienie&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#jak-dzia%c5%82a-camera-obscura-dog%c5%82%c4%99bne-i-intuicyjne-wyja%c5%9bnienie">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Camera Obscura, z łaciny &amp;ldquo;ciemny pokój&amp;rdquo;, to proste urządzenie optyczne, które stanowiło pierwowzór aparatu fotograficznego. Jej działanie opiera się na fundamentalnej właściwości światła i pozwala na rzutowanie rzeczywistego, choć odwróconego, obrazu otoczenia na powierzchnię wewnątrz zaciemnionej przestrzeni. Zrozumienie jej mechanizmu to podróż do samych podstaw optyki.&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;h3 id="zasada-działania-magia-prostych-linii-światła">
 &lt;strong>Zasada Działania: Magia Prostych Linii Światła&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#zasada-dzia%c5%82ania-magia-prostych-linii-%c5%9bwiat%c5%82a">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Wbrew pozorom, w Camera Obscura nie ma żadnej &amp;ldquo;magii&amp;rdquo; – jest czysta fizyka. Kluczem do zrozumienia jej działania jest uświadomienie sobie, że &lt;strong>światło rozchodzi się w liniach prostych&lt;/strong>.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/dyfrakcja/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/dyfrakcja/</guid><description>&lt;h2 id="8-efekt-dyfrakcji-przy-mocno-zamkniętej-przysłonie--dlaczego-mocno-zamknięta-przysłona-prowadzi-do-mniej-ostrych-zdjęć">
 &lt;strong>8. Efekt dyfrakcji przy mocno zamkniętej przysłonie – dlaczego mocno zamknięta przysłona prowadzi do mniej ostrych zdjęć&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#8-efekt-dyfrakcji-przy-mocno-zamkni%c4%99tej-przys%c5%82onie--dlaczego-mocno-zamkni%c4%99ta-przys%c5%82ona-prowadzi-do-mniej-ostrych-zdj%c4%99%c4%87">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Jednym z paradoksów w fotografii jest fakt, że choć przymykanie przysłony generalnie zwiększa głębię ostrości i może poprawiać ostrość poprzez redukcję niektórych aberracji optycznych, zbyt mocne jej domknięcie (np. do wartości f/16, f/22, f/32 i mniejszych) prowadzi do zauważalnego spadku ogólnej ostrości obrazu.41 Zjawiskiem odpowiedzialnym za ten efekt jest dyfrakcja światła.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/fstops/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/fstops/</guid><description>&lt;h2 id="6-dlaczego-światło-liczy-się-w-przysłonach-f-stops-i-w-jaki-sposób-przelicza-się-f-stopy-dla-migawki-czułości-przysłony-etc">
 &lt;strong>6. Dlaczego światło liczy się w przysłonach (f-stops) i w jaki sposób przelicza się f-stopy dla migawki, czułości, przysłony etc.&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#6-dlaczego-%c5%9bwiat%c5%82o-liczy-si%c4%99-w-przys%c5%82onach-f-stops-i-w-jaki-spos%c3%b3b-przelicza-si%c4%99-f-stopy-dla-migawki-czu%c5%82o%c5%9bci-przys%c5%82ony-etc">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Zrozumienie systemu wartości przysłony (f-stopów) oraz ich związku z czasem naświetlania i czułością ISO jest fundamentalne dla świadomego kontrolowania ekspozycji w fotografii. System ten, choć na pierwszy rzut oka może wydawać się nieintuicyjny, opiera się na solidnych podstawach fizycznych i matematycznych, które zapewniają jego uniwersalność i precyzję.&lt;/p>
&lt;h3 id="definicja-liczby-f-f-stop">
 &lt;strong>Definicja liczby f (f-stop)&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#definicja-liczby-f-f-stop">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Wartość przysłony, powszechnie określana jako liczba f lub f-stop, jest kluczowym parametrem opisującym, jak dużo światła przepuszcza obiektyw.43&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/klisza/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/klisza/</guid><description>&lt;h2 id="4-materiał-światłoczuły">
 &lt;strong>4. Materiał światłoczuły&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#4-materia%c5%82-%c5%9bwiat%c5%82oczu%c5%82y">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Materiał światłoczuły jest kluczowym elementem aparatu fotograficznego, odpowiedzialnym za faktyczną rejestrację obrazu rzutowanego przez obiektyw. Przez dziesięciolecia dominowała fotografia analogowa oparta na kliszy, jednak rewolucja cyfrowa wprowadziła matryce elektroniczne, które obecnie są standardem. Zrozumienie zasad działania obu tych technologii pozwala docenić zarówno dziedzictwo fotografii chemicznej, jak i możliwości oferowane przez współczesne sensory cyfrowe.&lt;/p>
&lt;h3 id="41-klisza-jako-materiał-światłoczuły---krótka-historia-rodzaje-i-jak-działa">
 &lt;strong>4.1. Klisza jako materiał światłoczuły - krótka historia, rodzaje i jak działa&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#41-klisza-jako-materia%c5%82-%c5%9bwiat%c5%82oczu%c5%82y---kr%c3%b3tka-historia-rodzaje-i-jak-dzia%c5%82a">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Fotografia analogowa, oparta na chemicznym zapisie obrazu, ma bogatą historię i unikalne właściwości, które wciąż przyciągają entuzjastów.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/matryca/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/matryca/</guid><description>&lt;h2 id="42-matryca-jako-materiał-światłoczuły--rodzaje-i-jak-działa">
 &lt;strong>4.2 Matryca jako materiał światłoczuły – rodzaje i jak działa&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#42-matryca-jako-materia%c5%82-%c5%9bwiat%c5%82oczu%c5%82y--rodzaje-i-jak-dzia%c5%82a">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;h3 id="wprowadzenie-do-matrycy-serce-aparatu-cyfrowego">
 &lt;strong>Wprowadzenie do matrycy: serce aparatu cyfrowego&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#wprowadzenie-do-matrycy-serce-aparatu-cyfrowego">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Matryca światłoczuła jest fundamentalnym komponentem każdego aparatu cyfrowego, pełniącym rolę analogiczną do błony filmowej w fotografii tradycyjnej. Jej zadaniem jest przechwytywanie światła wpadającego przez obiektyw i przekształcanie go na sygnał elektryczny.1 Ten sygnał jest następnie przetwarzany przez procesor obrazu w celu stworzenia finalnego zdjęcia cyfrowego.1 Zrozumienie zasady działania matrycy jest kluczowe dla pojęcia całego procesu fotograficznego w erze cyfrowej.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/migawka/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/migawka/</guid><description>&lt;h2 id="3-migawka---po-co-jest-w-jaki-sposób-jest-zbudowana-przede-wszystkim-migawka-kurtynowa-ale-opowiedz-też-jako-ciekawostka-o-innych-jakie-mogą-wystąpić-anomalie-związane-z-pracą-migawki">
 &lt;strong>3. Migawka - Po co jest, w jaki sposób jest zbudowana (przede wszystkim migawka kurtynowa, ale opowiedz też jako ciekawostka o innych), jakie mogą wystąpić anomalie związane z pracą migawki&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#3-migawka---po-co-jest-w-jaki-spos%c3%b3b-jest-zbudowana-przede-wszystkim-migawka-kurtynowa-ale-opowiedz-te%c5%bc-jako-ciekawostka-o-innych-jakie-mog%c4%85-wyst%c4%85pi%c4%87-anomalie-zwi%c4%85zane-z-prac%c4%85-migawki">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Migawka jest jednym z fundamentalnych elementów aparatu fotograficznego, pełniącym kluczową rolę w procesie naświetlania. Jej precyzyjne działanie decyduje o tym, jak długo światło będzie oddziaływać na materiał światłoczuły, co ma bezpośredni wpływ na jasność zdjęcia oraz sposób odwzorowania ruchu.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/przyslona/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/przyslona/</guid><description>&lt;h2 id="5-przysłona--jak-działa-jak-wpływa-na-obraz-bokeh-i-głębia-ostrości">
 &lt;strong>5. Przysłona – jak działa, jak wpływa na obraz, bokeh i głębia ostrości&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#5-przys%c5%82ona--jak-dzia%c5%82a-jak-wp%c5%82ywa-na-obraz-bokeh-i-g%c5%82%c4%99bia-ostro%c5%9bci">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Przysłona jest jednym z kluczowych elementów układu optycznego aparatu fotograficznego, pełniącym rolę analogiczną do źrenicy w ludzkim oku.39 Jej głównym zadaniem jest regulacja ilości światła przechodzącego przez obiektyw i docierającego do matrycy światłoczułej, ale ma ona również fundamentalny wpływ na inne aspekty obrazu, takie jak głębia ostrości i charakter rozmycia tła (bokeh).&lt;/p>
&lt;h3 id="mechanizm-przysłony-irysowej">
 &lt;strong>Mechanizm przysłony irysowej&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#mechanizm-przys%c5%82ony-irysowej">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Większość obiektywów fotograficznych wyposażona jest w tzw. przysłonę irysową.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/soczewka/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/soczewka/</guid><description>&lt;h2 id="2-soczewka---w-jaki-sposób-i-po-co-skupia-światło-różne-ogniskowe-i-jak-wpływają-na-fotografię">
 &lt;strong>2. Soczewka - W jaki sposób i po co skupia światło, różne ogniskowe i jak wpływają na fotografię&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#2-soczewka---w-jaki-spos%c3%b3b-i-po-co-skupia-%c5%9bwiat%c5%82o-r%c3%b3%c5%bcne-ogniskowe-i-jak-wp%c5%82ywaj%c4%85-na-fotografi%c4%99">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Obiektyw, będący sercem każdego aparatu fotograficznego, to precyzyjny instrument optyczny, którego zadaniem jest zebranie światła z otaczającej sceny i uformowanie z niego ostrego obrazu na powierzchni materiału światłoczułego. Zrozumienie jego działania wymaga zagłębienia się w podstawy optyki i poznania kluczowych parametrów, takich jak ogniskowa.&lt;/p>
&lt;h3 id="podstawy-optyki-załamanie-światła-i-działanie-soczewek">
 &lt;strong>Podstawy optyki: załamanie światła i działanie soczewek&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#podstawy-optyki-za%c5%82amanie-%c5%9bwiat%c5%82a-i-dzia%c5%82anie-soczewek">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Fundamentalnym zjawiskiem, na którym opiera się działanie soczewek, jest &lt;strong>załamanie światła (refrakcja)&lt;/strong>. Dochodzi do niego, gdy promień świetlny przechodzi przez granicę dwóch przezroczystych ośrodków różniących się gęstością optyczną (np. z powietrza do szkła lub ze szkła do powietrza).3 Zmiana gęstości optycznej powoduje zmianę prędkości rozchodzenia się światła, co z kolei prowadzi do zmiany kierunku jego biegu, o ile promień nie pada prostopadle na granicę ośrodków. Wielkość tego odchylenia opisuje prawo Snella.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/winietowanie/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/winietowanie/</guid><description>&lt;h2 id="7-z-czego-wynika-winietowanie-i-jak-można-mu-zapobiec">
 &lt;strong>7. Z czego wynika winietowanie i jak można mu zapobiec&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#7-z-czego-wynika-winietowanie-i-jak-mo%c5%bcna-mu-zapobiec">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Winietowanie jest częstym zjawiskiem w fotografii, objawiającym się jako stopniowy spadek jasności lub nasycenia kolorów na brzegach i w rogach kadru w porównaniu do jego centralnej części.60 Może być ono postrzegane jako wada optyczna obiektywu, ale czasami jest również stosowane jako celowy efekt artystyczny, mający na celu skupienie uwagi widza na środku obrazu.60 Zrozumienie przyczyn różnych typów winietowania jest kluczowe dla jego minimalizacji lub świadomego wykorzystania.&lt;/p></description></item><item><title/><link>https://example.github.io/photography-basics/wstep-budowa-aparatu/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://example.github.io/photography-basics/wstep-budowa-aparatu/</guid><description>&lt;h2 id="1-wstęp---jak-jest-zbudowany-aparat">
 &lt;strong>1. Wstęp - Jak jest zbudowany aparat&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#1-wst%c4%99p---jak-jest-zbudowany-aparat">#&lt;/a>
&lt;/h2>
&lt;p>Zrozumienie działania aparatu fotograficznego rozpoczyna się od poznania jego fundamentalnej budowy i zasady, według której światło jest przekształcane w obraz. Choć współczesne aparaty, zarówno cyfrowe, jak i wciąż cenione przez niektórych analogowe, są urządzeniami niezwykle złożonymi, ich korzenie sięgają prostej koncepcji znanej od wieków.&lt;/p>
&lt;h3 id="ogólny-schemat-działania-aparatu-fotograficznego--od-camera-obscura-do-współczesności">
 &lt;strong>Ogólny schemat działania aparatu fotograficznego – od camera obscura do współczesności&lt;/strong>
 &lt;a class="anchor" href="#og%c3%b3lny-schemat-dzia%c5%82ania-aparatu-fotograficznego--od-camera-obscura-do-wsp%c3%b3%c5%82czesno%c5%9bci">#&lt;/a>
&lt;/h3>
&lt;p>Podstawowa zasada działania każdego aparatu fotograficznego, niezależnie od jego zaawansowania technologicznego, wywodzi się bezpośrednio od &lt;strong>camera obscura&lt;/strong> (łac. ciemna komnata).1 Jest to proste urządzenie optyczne, w którym światło odbite od zewnętrznych obiektów, przechodząc przez niewielki otwór w jednej ze ścian zaciemnionego pomieszczenia lub pudełka, tworzy na przeciwległej ścianie odwrócony i pomniejszony obraz tych obiektów. Kluczowe jest tu zrozumienie, że mały otwór działa jak selektor promieni świetlnych – przepuszcza jedynie te, które biegną po liniach prostych od konkretnych punktów sceny do odpowiadających im punktów na powierzchni obrazowej, umożliwiając w ten sposób odwzorowanie sceny.1 Ta fundamentalna zasada przechwytywania obrazu za pomocą kontrolowanego przepuszczania światła pozostała niezmienna przez wieki ewolucji fotografii. Aparaty analogowe zastąpiły prosty otwór skomplikowanym systemem soczewek (obiektywem) i dodały mechanizmy kontroli światła, takie jak przysłona i migawka, ale nadal bazowały na chemicznej reakcji materiału światłoczułego na padające fotony.1 Współczesne aparaty cyfrowe, choć zastąpiły kliszę matrycą elektroniczną, wciąż opierają się na tych samych zasadach optycznych – obiektyw skupia światło, przysłona reguluje jego ilość, a migawka (lub jej elektroniczny odpowiednik) kontroluje czas ekspozycji.1 Sedno procesu – zarządzanie światłem w celu zarejestrowania obrazu – jest więc wspólne dla wszystkich tych technologii. Zrozumienie tej ciągłości jest kluczowe, ponieważ podkreśla, że niezależnie od stopnia skomplikowania używanego sprzętu, głęboka znajomość natury światła i podstaw optyki stanowi fundament pracy każdego fotografa.&lt;/p></description></item></channel></rss>